% Created 2019-10-25 Fri 20:23
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[a4paper, 12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[margin=0.80in]{geometry}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{tikz}
\usepackage[spanish]{layout}
\usepackage[activeacute, spanish, english]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[section]{placeins}
\author{Nacho R}
\date{2019-04-22}
\title{}
\hypersetup{
 pdfauthor={Nacho R},
 pdftitle={},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 26.2 (Org mode 9.1.9)}, 
 pdflang={English}}
\begin{document}

\pagenumbering{gobble}
\title{ Medidas Electrónicas II - Trabajo Final Integrador\\
        Análisis de equipo electrónico - Horno Microondas.}
\author{
        ~\\~\\~\\~\\~\\~\\
        González, Gabriel \\
        Gratton, Antonino \\
        Randazzo, Ignacio \\
        \\~\\
}

\date{
  ~\\~\\~\\~\\~\\~\\~\\~\\~\\~\\
	25 de Octubre, 2019
  \\~\\
  \begin{tikzpicture}[scale=0.1]
    \draw[line width=2.1mm]
    (0,0) to (0,12.00)
    (-5,6) to (5,6)
    ;\draw[line width=2.1mm]
    (4,0) arc (0:180:4)
    (-4,12) arc (0:180:-4)
    ;
  \end{tikzpicture}
  \\
  UTN - FRC
  \\~\\
  Ingeniería Electrónica - 5R2
  \\~\\
}

\maketitle
\newpage
\clearpage
\onecolumn
\tableofcontents
\newpage
\clearpage
%\twocolumn
\pagenumbering{arabic}

\section{Introducción}
\label{sec:org78b4e7d}
\subsection{Consigna}
\label{sec:org1af09a8}
En el siguiente trabajo se procede a analizar un equipo electrónico, particularmente,
un horno microondas para cocina. Se analiza la historia de su invención, el funcionamiento
elemental del mismo, las distintas implementaciones disponibles y su relevancia, y además,
se realiza un estudio de su relación con los conceptos vistos en la materia.

\section{Historia}
\label{sec:orgec3327e}
\subsection{Invención}
\label{sec:org3c9d83c}

La invención del microondas para uso de cocina se debe al inventor norteamericano Percy Spencer,
el cual en 1945 se encontraba trabajando con equipamiento de radar con microondas en la empresa de defensa 
Raytheon, cuando observó que dicho equipamiento había derretido un chocolate que tenía en su bolsillo.

Ese mismo año, Raytheon aplicó para una patente en los Estados Unidos para el proceso de cocina con
microondas descubierto por Spencer.

Dos años mas tarde, en 1947, Raytheon comercializó el primer microondas, llamado "Radarange", medía 1.8 metros,
pesaba 340Kg, y tenía un valor de 5000U\$D (valor real de 57500 U\$D ajustados a inflación en 2019).

\subsection{El primer magnetrón}
\label{sec:org45f759b}

El primer magnetrón de alta potencia, capaz de producir microondas se ve en la figura \ref{fig:magnetron},
este prototipo fue diseñado por John Randall and Harry Boot en la universidad de Birmingham, Inglaterra,
en 1940. Fué el primero capaz de generar pulsos de alta potencia a ondas de longitudes de 10cm (3GHz).

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[height=200px]{./imagenes/primer_magnetron.jpg}
\caption{\label{fig:magnetron}
Primer magnetron de microondas, 1940}
\end{figure}

\section{Funcionamiento}
\label{sec:orga2e222e}
\subsection{El horno microondas moderno}
\label{sec:orge5a2480}
Actualmente, la mayoría de los hornos microondas convencionales tienen la misma topología, la cuál se
puede observar en la figura \ref{fig:diagrama} y cuyos componentes se detalla a continuación.

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[height=300px]{./imagenes/diagrama_2.jpg}
\caption{\label{fig:diagrama}
Diagrama de un horno microondas típico}
\end{figure}

\subsubsection{Panel de control}
\label{sec:org6c7061d}
Puede ser digital o analógico, el cuál controla el tiempo y la intensidad de coccion.

El tiempo de cocción se controla con un temporizador, que dependiendo del panel de control, puede ser
un temporizador digital, o mecánico. 

La intensidad de cocción en los hornos microonda convencionales es muy poco regulable, y el único
control que se realiza es uno por PWM, prendiendo y apagando el magnetron para que caliente sólamente
por períodos (o en su máxima potencia, que caliente continuamente).

\subsubsection{Transformador de alta tensión}
\label{sec:org099cbed}
El transformador es el encargado de generar la alta tensión (generalmente con una relacion 10:1, 2.2kV),
la cuál es necesaria para excitar el magnetrón.

\subsubsection{Capacitor de alta tensión}
\label{sec:org9994d3b}
Junto con un diodo, el capacitor es el encargado de funcionar como doblador de tensión, para generar incluso
mayor tensión luego del transformador, logrando asi tensiones de \(\approx 4kV\)

\subsubsection{Magnetrón}
\label{sec:orgbdb59ea}
El magnetrón es el encargado de generar las microondas, partiendo de una alta tensión variable.
Un ejemplo de un magnetrón moderno típico se puede observar en la figura \ref{fig:magnetron_moderno}

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[height=200px]{./imagenes/magnetron_moderno.jpg}
\caption{\label{fig:magnetron_moderno}
Típico magnetrón moderno}
\end{figure}

El magnetrón utilizado en hornos microondas convencionales es un magnetrón de cavidad, el cual es
un dispositivo con vacío, que genera radiación con frecuencias de microondas, a partir de la interacción
de un flujo de electrones con un fuerte campo magnético.

El flujo de electrones es generado a partir de la alta tension en la entrada, y el campo magnético es
comunmente generado por imanes permanentes montados sobre el mismo magnetrón.

El principio de funcionamiento es bastante simple de entender si se lo compara con otros dispositivos de
resonancia por cavidad, como por ejemplo un silbato. Los electrones pasan por las cavidades al vacío, y la 
frecuencia que nos entrega el magnetrón es dependiente de las dimensiones físicas de las cavidades del
magnetrón, dicho de otra forma, la frecuencia de salida del magnetrón sera su frecuencia de resonancia física.

Es importante recalcar que el magnetrón es sólamente un oscilador, se lo alimenta con alta tension y permite
generar mediante resonancia una frecuencia fija, pero no se lo puede realimentar con cierta frecuencia para
generar un amplificador.

Un diagrama de un corte seccional de un magnetrón utilizado para hornos microondas se puede ver 
en la figura \ref{fig:diagrama_magnetron}

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[height=200px]{./imagenes/diagrama_magnetron.png}
\caption{\label{fig:diagrama_magnetron}
Corte seccional de un magnetrón de horno microondas}
\end{figure}

\subsubsection{Antena de microondas}
\label{sec:orga865047}
Esta antena en realidad es parte del magnetrón utilizado en hornos convencionales modernos, y no es nada más
que la salida de RF de dicho magnetrón.

\subsubsection{Guia de ondas}
\label{sec:org8c9b904}
Esta guía de ondas se encuentra acoplada al magnetrón, y es la encargada de redirigir las microondas desde
la antena del magnetrón, hacia la cavidad metálica donde se deposita el alimento a calentar.

\subsubsection{Reflector de ondas}
\label{sec:orgd9fda88}
Este reflector de ondas no es necesario en todo horno microondas, pero es bastante común que se encuentre
en los modelos más modernos, y es el encargado de variar la refleccion de las ondas dentro de la cavidad
metálica, para evitar que se produzcan picos y valles de concentración de ondas en ciertos puntos de la 
cavidad metálica.

No es estríctamente necesario, ya que con el plato giratorio que poseen todos los hornos microondas, el efecto
de la concentración de ondas sobre la comida (produciendo partes calientes y frias) se ve mitigado.

En la figura \ref{fig:patron} se puede observar la concentración del calor si no se utiliza ni el plato giratorio
(quizás por el tamaño del objeto a calentar), ni el reflector de ondas (por su ausencia en el horno microondas).

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[height=200px]{./imagenes/patron_microondas.png}
\caption{\label{fig:patron}
Patrón térmico sin plato giratorio ni reflector de ondas}
\end{figure}

\subsubsection{Cavidad metálica}
\label{sec:org6e2642c}
Esto es simplemente la caja metálica en la cual se deposita el alimento a calentar, las ondas se reflejan sobre
las paredes metalicas y sólamente se disipan al entrar en contacto con moleculas que pueden excitar
(mayoritariamente agua).

\subsubsection{Ventana mallada metálica}
\label{sec:org421563e}
Esta ventana cumple el propósito de permitir monitorear el estado del alimento que se está calentando.

Es metálica y mallada para preveneir que haya una fuga de microondas hacia el exterior del equipo.
Para éste propósito, el mallado debe tener huecos de como máximo la mitad de la longitud de onda que
se quiere bloquear, en este caso, los microondas comerciales modernos trabajan con microondas de 2.4GHz,
lo que se traduce a ondas de 12cm, por lo que los huecos deben tener un diametro máximo de 6cm.
En la práctica, se utilizan huecos mucho menores, para asegurar una perfecta aislación de RF.

Una consideración a tener en cuenta, es que la jaula de faraday que esta ventana mallada genera, no es
ideal, y la relación de la distancia a la malla y la presencia de radiofrecuencia no es abrupta, es decir
inmediatamente despues de la malla podemos seguir midiendo los efectos de las microondas, es por esto que
los vidrios (o plásticos) que se colocan delante de esta ventana mallada, deben tener una separación leve
de la ventana, de algunos centímetros.

\subsection{Alternativa de estado sólido}
\label{sec:orgeda2785}

Una alternativa a los hornos microondas convencionales por magnetrón, es la utilización
de tecnologías modernas para la generación de RF, un ejemplo de un circuito para esta
aplicación se puede ver en la figura \ref{fig:solido}.

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[height=200px]{./imagenes/microondas_solido.jpg}
\caption{\label{fig:solido}
Generador de microondas para hornos de estado sólido}
\end{figure}

Estos circuitos no son muy comercializados debido a su alto costo en comparación a la
alternativa con magnetrón.

Hornos microondas con estos dispositivos sólamente se ven como productos premium,
de alto costo pero con mayores prestaciones.

Desde el punto de vista técnico, tienen la ventaja de proporcionar un mayor control
sobre la potencia que genera el horno. Donde en los hornos convencionales sólo se podía
controlar el encendido o apagado del magnetrón, aquí se puede controlar la potencia de 
salida de microondas en todo momento, pudiendo así, entre otras cosas, generar patrones
de cocción más elaborados.

\section{Instrumental de la materia}
\label{sec:org22f6e9c}
\subsection{Para magnetrón}
\label{sec:org8228982}
En el caso de un horno microondas convencional con magnetrón, no hay muchas
mediciones posibles para realizar al momento de diseño o puesta a punto.

El componente más crítico es el magnetrón y la guía de onda, las cuales siendo
realistas, en un diseño comercial, ambos elementos se comprarían, y no se diseñarían,
por el alto costo laboral de diseño y verificación y el bajo costo comercial
que poseen ambos componentes.

Fuera de estos elementos, el único otro punto a tener en cuenta en cuanto a mediciones
eléctricas y electromagnétnicas sería relacionado a los picos de corriente generados
en el transformado de alta tension, que puede interferir con la tensión de alimentación
del circuito domiciliario.

Las mediciones que sí son necesarias hacer en este caso, son las de potencia de salida,
que pueden ser realizadas mediante un analizador de espectro, o un analizador de potencia,
y las otras mediciones que son necesarias realizar son las de compatibilidad, 
pero de éstas se habla en su correspondiente sección de normativas y compatibilidad.

\subsection{Para estado sólido}
\label{sec:org5c79762}
En el caso de hornos microondas con generadores de estado sólido, el diseño del generador
de microondas ya sí es más factible, ya que el costo de éstos es mucho mas alto que el
de un magnetrón, y la complejidad en cuanto a diseño no es mucho mayor.

En este caso, al diseñar toda una etapa de RF se deberían utilizar muchos dispositivos
vistos en la materia de medidas electrónicas II.

Para el diseño de cada etapa, éstas deberían estar adaptadas las unas a otras, por lo que
en ésto el VNA sería muy útil para verificar que la salida de una etapa y la entrada del
circuito adaptador se encuentran realmente en las impedancias correctas.

Para la verificación del correcto funcionamiento de este dispositivo sería necesario medir
tanto la potencia de salida, de la misma forma que para el horno microondas con magnetrón,
y las mediciones de compatibilidad electromagnética, que si bien serían iguales que las del
magnetrón, deberán ser mucho mas exhaustivas.

\section{Normativas y compatibilidad}
\label{sec:orge50bdbb}
\subsection{Normativas}
\label{sec:orgaa8a853}
En Argentina, el ente regulador de comunicaciones es el ENACOM. Éste se encarga de determinar
cuales rangos de RF son permitidos para cada uso.

Los microondas comerciales se han estandarizado por las empresas en 2.4GHz, la cuál es una frecuencia
de radioaficionado en todo el mundo, y en Argentina destinada segun ENACOM particularmente para 
trabajo radioaficionado satelital.

\subsection{Compatibilidad electromagnetica}
\label{sec:orgfbec153}
En cuanto a la compatibilidad electromagnética hay dos cosas a tener en cuenta, tanto para los hornos
microondas por magnetrón, como para los de estado sólido.

Lo primero que debe cumplir es no reflejar potencia, de cualquier frecuencia, sobre la linea domiciliaria,
esto es fácilmente verificable midiendo con un analizador de espectro la entrada de alimentación del dispositivo
en pleno funcionamiento, y verificando que la única frecuencia que haya sea 60hz de una sóla fase.

El segundo requisito es que el dispositivo no emita radiación electromagnética que interfiera con dispositivos
externos. Ésto se logra mediante la aislación electromagnética generada por la jaula de Faraday que genera
la carcasa metálica que suelen tener los dispositivos comerciales, lo que resta es realizar las mediciones,
que se pueden realizar con un analizador de espectro con una punta de antena.

Un requerimiento adicional de compatibilidad en el dispotivo de estado sólido (que no es necesario en el magnetrón)
es la medición de la suceptibilidad a interferencia electromagnética. Por la forma de operación del magnetrón, 
es extremadamente difícil que las frecuencias exteriores afecten al correcto funcionamiento del horno.
En el caso del dispotivo de estado sólido la cuestión es diferente, alli los osciladores y amplificadores son
totalmente electrónicos (es decir no trabajan por el principio físico de resonancia de cavidad del magnetrón de cavidad),
por lo cuál son mucho más suceptibles que su comportamiento se vea alterado por la presencia de interferencia
electromagnética externa, y tambien propia.

\section{Conclusiones}
\label{sec:orgd32aab4}
\subsection{Requerimientos para diseño y fabricación}
\label{sec:orgdd42168}
En el caso de que se intente la fabricación de uno de estos dispositivos, sería escencial
prestarle atento cuidado a la radiación electromagnética que este equipo puede generar, ya
que su principal función es la generación de ondas electromagnéticas de alta frecuencia y
alta potencia, lo cuál puede ser muy problemático de no encontrarse correctamente aislado.


\subsection{Mejoras posibles, factibilidad tesina}
\label{sec:org6fa7a9c}
Si los autores realizaran este equipo como una tesis, consideran que:

\begin{itemize}
\item La alternativa de estado sólido es una opción muy atractiva, que da lugar a implementaciones
novedosas, nuevas prestaciones, incluso nuevos campos de aplicación de la tecnología.
\item Desde el primer momento, es necesario tener en cuenta la emitividad electromagnética del equipo,
y encarar el diseño para asegurar una buena contención, además de realizar mediciones exhaustivas
en los prototipos.
\item Al ser un dispositivo tan simple, con tan pocos componentes, y con tanto tiempo de existencia,
el costo comercial es extremadamente bajo, si se quisiera fabricar para competir en el mercado
actual, se debería encarar al mercado premium, generando un dispositivo con muchas prestaciones
novedodas, pero también a mayor precio. Es por esto también que se cree que la tecnología de
estado sólido sería la mejor opción para una tésis.
\end{itemize}


\newpage

\section{Referencias}
\label{sec:org8166eaf}

Todas las referencias online accedidas en el 25 de Octubre de 2019.

\begin{itemize}
\item \url{https://deanostoybox.com/mot\_power\_supply.htm}
\item \url{https://en.wikipedia.org/wiki/Voltage\_multiplier}
\item \url{http://www.sfu.ca/phys/346/121/resources/physics\_of\_microwave\_ovens.pdf}
\item \url{https://en.wikipedia.org/wiki/Cavity\_magnetron}
\item \url{https://en.wikipedia.org/wiki/Microwave\_oven}
\item \url{https://www.ampleon.com/documents/white-paper/Ampleon-RF-Solid-State-Cooking-Whitepaper.pdf}
\item \url{https://www.microwaves101.com/encyclopedias/solid-state-microave-ovens}
\item \url{https://www.magsells.co.uk/magnetron-can-fail-number-ways/}
\item \url{https://hackaday.com/2018/09/26/building-a-hardware-store-faraday-cage/}
\item \url{https://en.wikipedia.org/wiki/Faraday\_cage}
\item \url{https://www.electronicsweekly.com/news/design/the-future-of-microwave-cooking-is-solid-state-2016-01/}
\item \url{https://www.enacom.gob.ar/normativas/grupos}
\end{itemize}
\end{document}